---
stage: Verify
group: Pipeline Authoring
info: To determine the technical writer assigned to the Stage/Group associated with this page, see https://about.gitlab.com/handbook/engineering/ux/technical-writing/#assignments
type: reference
---

# 优化 GitLab CI/CD 配置文件 **(BASIC ALL)**

您可以使用以下方法降低 GitLab CI/CD 配置文件中的复杂性和重复配置：

- 特定于 YAML 的功能，例如 [anchors (`&`)](#锚点)、别名 (`*`) 和 map merging (`<<`)。阅读有关各种 [YAML 功能](https://learnxinyminutes.com/docs/yaml/) 的更多信息。
- [`extends` 关键字](#使用-extends-来重用配置部分)，更加灵活和可读。您应该尽可能使用 `extends`。

## 锚点

YAML 有一项称为“锚点”的功能，您可以使用它在整个文档中复制内容。

使用锚点复制或继承属性。使用带有<!--[隐藏作业](../jobs/index.md#hide-jobs)-->隐藏作业的锚点来为您的工作提供模板。当有重复键时，最新包含的键优先，覆盖其他键。

在某些情况下（请参阅[脚本的 YAML 锚点](#yaml-anchors-for-scripts)），您可以使用 YAML 锚点来构建包含在别处定义的多个组件的数组。例如：

```yaml
.default_scripts: &default_scripts
  - ./default-script1.sh
  - ./default-script2.sh

job1:
  script:
    - *default_scripts
    - ./job-script.sh
```

使用 [`include`](index.md#include) 关键字时，您不能跨多个文件使用 YAML 锚点。锚点只在定义它们的文件中有效。要重用来自不同 YAML 文件的配置，请使用 [`!reference` 标签](#reference-标签) 或 [`extends` 关键字](index.md#extends)。

以下示例使用锚点和地图合并。它创建了两个作业，`test1` 和 `test2`，它们继承了 `.job_template` 配置，每个作业都定义了自己的自定义 `script`：

```yaml
.job_template: &job_configuration  # Hidden yaml configuration that defines an anchor named 'job_configuration'
  image: ruby:2.6
  services:
    - postgres
    - redis

test1:
  <<: *job_configuration           # Add the contents of the 'job_configuration' alias
  script:
    - test1 project

test2:
  <<: *job_configuration           # Add the contents of the 'job_configuration' alias
  script:
    - test2 project
```

`&` 设置锚点的名称（`job_configuration`），`<<` 表示“将给定的哈希值合并到当前的哈希值中”，而 `*` 包含命名的锚点（又是 `job_configuration`）。这个例子的扩展版本是：

```yaml
.job_template:
  image: ruby:2.6
  services:
    - postgres
    - redis

test1:
  image: ruby:2.6
  services:
    - postgres
    - redis
  script:
    - test1 project

test2:
  image: ruby:2.6
  services:
    - postgres
    - redis
  script:
    - test2 project
```

您可以使用锚点来定义两组服务。 例如，`test:postgres` 和 `test:mysql` 共享 `.job_template` 中定义的 `script`，但使用不同的`services`，定义在 `.postgres_services` 和 `.mysql_services` 中：

```yaml
.job_template: &job_configuration
  script:
    - test project
  tags:
    - dev

.postgres_services:
  services: &postgres_configuration
    - postgres
    - ruby

.mysql_services:
  services: &mysql_configuration
    - mysql
    - ruby

test:postgres:
  <<: *job_configuration
  services: *postgres_configuration
  tags:
    - postgres

test:mysql:
  <<: *job_configuration
  services: *mysql_configuration
```

扩展版本是：

```yaml
.job_template:
  script:
    - test project
  tags:
    - dev

.postgres_services:
  services:
    - postgres
    - ruby

.mysql_services:
  services:
    - mysql
    - ruby

test:postgres:
  script:
    - test project
  services:
    - postgres
    - ruby
  tags:
    - postgres

test:mysql:
  script:
    - test project
  services:
    - mysql
    - ruby
  tags:
    - dev
```

您可以看到隐藏的作业被方便地用作模板，并且 `tags: [postgres]` 覆盖了 `tags: [dev]`。

<a id="yaml-anchors-for-scripts"></a>

### 脚本的 YAML 锚点

<!--
> [Introduced](https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab/-/issues/23005) in GitLab 12.5.
-->

您可以在多个作业中使用预定义的命令中，将 [YAML 锚点](#锚点)与[脚本](index.md#script)、[`before_script`](index.md#before_script) 和 [`after_script`](index.md#after_script) 结合使用：

```yaml
.some-script-before: &some-script-before
  - echo "Execute this script first"

.some-script: &some-script
  - echo "Execute this script second"
  - echo "Execute this script too"

.some-script-after: &some-script-after
  - echo "Execute this script last"

job1:
  before_script:
    - *some-script-before
  script:
    - *some-script
    - echo "Execute something, for this job only"
  after_script:
    - *some-script-after

job2:
  script:
    - *some-script-before
    - *some-script
    - echo "Execute something else, for this job only"
    - *some-script-after
```

## 使用 `extends` 来重用配置部分

您可以使用 [`extends` 关键字](index.md#extends) 在多个作业中重用配置。它类似于 [YAML 锚点](#锚点)，但更简单，您可以[使用 `extends` 和 `includes`](#extends-和-include-一起使用)。

`extends` 支持多级继承。您应该避免使用三个以上的级别，但您可以使用多达 11 个级别。以下示例具有两个继承级别：

```yaml
.tests:
  rules:
    - if: $CI_PIPELINE_SOURCE == "push"

.rspec:
  extends: .tests
  script: rake rspec

rspec 1:
  variables:
    RSPEC_SUITE: '1'
  extends: .rspec

rspec 2:
  variables:
    RSPEC_SUITE: '2'
  extends: .rspec

spinach:
  extends: .tests
  script: rake spinach
```

### 从 `extends` 中排除一个键

要从扩展内容中排除某个键，您必须将其分配给 `null`，例如：

```yaml
.base:
  script: test
  variables:
    VAR1: base var 1

test1:
  extends: .base
  variables:
    VAR1: test1 var 1
    VAR2: test2 var 2

test2:
  extends: .base
  variables:
    VAR2: test2 var 2

test3:
  extends: .base
  variables: {}

test4:
  extends: .base
  variables: null
```

合并配置：

```yaml
test1:
  script: test
  variables:
    VAR1: test1 var 1
    VAR2: test2 var 2

test2:
  script: test
  variables:
    VAR1: base var 1
    VAR2: test2 var 2

test3:
  script: test
  variables:
    VAR1: base var 1

test4:
  script: test
  variables: null
```

###  `extends` 和 `include` 一起使用

要重用来自不同配置文件的配置，请结合使用 `extends` 和 [`include`](index.md#include)。

在以下示例中，在 `included.yml` 文件中定义了一个 `script`。
然后，在 `.gitlab-ci.yml` 文件中，`extends` 指的是 `script` 的内容：

- `included.yml`:

  ```yaml
  .template:
    script:
      - echo Hello!
  ```

- `.gitlab-ci.yml`:

  ```yaml
  include: included.yml

  useTemplate:
    image: alpine
    extends: .template
  ```

### 合并细节

您可以使用 `extends` 来合并哈希，但不能使用数组。
用于合并的算法是最接近的范围优先，当存在重复键时，极狐GitLab 会根据键进行反向深度合并。来自最后一个成员的键总是覆盖在其他级别上定义的任何内容。例如：

```yaml
.only-important:
  variables:
    URL: "http://my-url.internal"
    IMPORTANT_VAR: "the details"
  rules:
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == $CI_DEFAULT_BRANCH
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == "stable"
  tags:
    - production
  script:
    - echo "Hello world!"

.in-docker:
  variables:
    URL: "http://docker-url.internal"
  tags:
    - docker
  image: alpine

rspec:
  variables:
    GITLAB: "is-awesome"
  extends:
    - .only-important
    - .in-docker
  script:
    - rake rspec
```

结果是这个 `rspec` 作业：

```yaml
rspec:
  variables:
    URL: "http://docker-url.internal"
    IMPORTANT_VAR: "the details"
    GITLAB: "is-awesome"
  rules:
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == $CI_DEFAULT_BRANCH
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == "stable"
  tags:
    - docker
  image: alpine
  script:
    - rake rspec
```

在这个例子中：

- `variables` 部分合并，但 `URL: "http://docker-url.internal"` 覆盖了 `URL: "http://my-url.internal"`。
- `tags: ['docker']` 覆盖 `tags: ['production']`。
- `script` 不会合并，但是 `script: ['rake rspec']` 覆盖了 `script: ['echo "Hello world!"']`。您可以使用 [YAML 锚点](#锚点) 来合并数组。

## `!reference` 标签

> - 引入于 13.9 版本
> - `rules` 关键字的支持引入于 14.3 版本。

使用 `!reference` 自定义 YAML 标签从其他作业部分选择关键字配置，并在当前部分中重用它。与 [YAML 锚点](#锚点)不同，您也可以使用 `!reference` 标签来重用来自 [included](index.md#include) 配置文件的配置。

在以下示例中，来自两个不同位置的 `script` 和一个 `after_script` 在 `test` 作业中被重用：

- `setup.yml`:

  ```yaml
  .setup:
    script:
      - echo creating environment
  ```

- `.gitlab-ci.yml`:

  ```yaml
  include:
    - local: setup.yml

  .teardown:
    after_script:
      - echo deleting environment

  test:
    script:
      - !reference [.setup, script]
      - echo running my own command
    after_script:
      - !reference [.teardown, after_script]
  ```

在下面的例子中，`test-vars-1` 重用了 `.vars` 中的所有变量，而 `test-vars-2` 选择了一个特定的变量并将其作为一个新的 `MY_VAR` 变量重用。

```yaml
.vars:
  variables:
    URL: "http://my-url.internal"
    IMPORTANT_VAR: "the details"

test-vars-1:
  variables: !reference [.vars, variables]
  script:
    - printenv

test-vars-2:
  variables:
    MY_VAR: !reference [.vars, variables, IMPORTANT_VAR]
  script:
    - printenv
```

### 在 `script`、`before_script` 和 `after_script` 中嵌套 `!reference` 标签

> 引入于 14.8 版本。

您可以在 `script`、`before_script` 和 `after_script` 部分中嵌套最多 10 层的 `!reference` 标签。在构建更复杂的脚本时，使用嵌套标签来定义可重用的部分。例如：

```yaml
.snippets:
  one:
    - echo "ONE!"
  two:
    - !reference [.snippets, one]
    - echo "TWO!"
  three:
    - !reference [.snippets, two]
    - echo "THREE!"

nested-references:
  script:
    - !reference [.snippets, three]
```

在这个例子中，`nested-references` 作业运行所有三个 `echo` 命令。

### 配置您的 IDE 支持 `!reference` 标签

[流水线编辑器](../pipeline_editor/index.md)支持 `!reference` 标签。但是，默认情况下，您的编辑器可能会将自定义 YAML 标签（如 `!reference` ）的架构规则视为无效。您可以配置一些编辑器来接受 `!reference` 标签。例如：

- 在 VS Code 中，您可以设置 `vscode-yaml` 来解析 `settings.json` 文件中的 `customTags`：

  ```json
  "yaml.customTags": [
     "!reference sequence"
  ]
  ```

- 在 Sublime Text 中，如果您使用的是 `LSP-yaml` 包，则可以在 `LSP-yaml` 用户设置中设置 `customTags`：

  ```json
  {
    "settings": {
      "yaml.customTags": ["!reference sequence"]
    }
  }
  ```
